\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Analisa}
\hspace{1,5cm}{Analisis mempunyai berbagai macam definisi. Ada beberapa definisi analisis dari beberapa sumber, seperti yang dijelaskan dalam Kamus Bahasa Indonesia Kontemporer karangan Peter Salim dan Yenni Salim, Analisis adalah proses pemecahan masalah yang dimulai dengan hipotesis (dugaaan, dan sebagainya) sampai terbukti kebenarannya melalui beberapa kepastian (pengamatan, percobaan, dan sebagainya). Kemudian ada pengertian analisis menurut kamus pusat pembinaan dan pengembangan bahasa. Analisis diartikan sebagai penyelidikan terhadap suatu peristiwa (karangan, atau perbuatan) untuk mengetahui keadaan yang sebenarnya (sebab musabab, duduk perkaranya).}

\hspace{1cm}{Dari definisi diatas, penulis menyimpulkan bahwa, analisis adalah suatu proses pemecahan masalah dari suatu peristiwa yang terjadi, melalui beberapa tahapan penyelidikan untuk mengetahui hasil akhir atau penyelesaian masalah itu sendiri.}

\section{Dasar Penelitian}
\hspace{1.5cm}\Pada bagian ini akan dijelaskan mengenai teori-teori yang digunakan oleh penulis dalam laporan ini.
\subsection{PT. Andalan Multi Kencana}
\hspace{1.5cm}Memulai operasinya pada tahun 2010, bisnis (AMK) inti PT Andalan multi Kencana adalah bagian komoditas dan bagian pengembangan untuk alat berat. Kedua bisnis tersebut didasarkan pada permintaan yang tinggi untuk kualitas suku cadang komponen alat berat dengan harga terjangkau untuk memastikan pelanggan bisa mencapai biaya terendah suku cadang untuk kegiatan operasional alat berat mereka. Kapasitas produksi ini disebut produk Allmakes, termasuk filter, selang, pelumas, tanah melibatkan alat / GET, baterai, ban, suspensi, poros, sistem rem, dll visi AMK ini adalah untuk menjadi pemain kelas dunia dengan merintis pembentukan sendi perusahaan patungan di Singapura dengan nama Allmakes Asia Pasific Pte Ltd.

\subsection{Hubungan dengan Vendor}
\hspace{1,5cm}Pada segmentasi vendor, evaluasi secara analisis merupakan pendekatan bottom-up, sementara prioritas strategis atau bagian inward merupakan pendekatan top-down. Sangat disarankan untuk menggabungkan kedua pendekatan tersebut untuk mendapatkan manfaat dari keduanya. Penggabungan ini disebut dengan pendekatan hybrid. Pendekatan bottom-up akan melakukan clustering untuk mengetahui vendor yang memiliki karakteristik yang sama. Sementara pendekatan top-down melakukan clustering untuk menetapkan segmen mana yang paling penting. Hasil dari segmentasi merupakan sekumpulan rencana kegiatan. Rencana kegiatan bagi vendor yang memiliki nilai yang tinggi akan memasukan rencana untuk meningkatkan kolaborasi kerjasama. Untuk vendor yang memiliki potensi, rencana kegiatan akan memasukan rencana untuk mendorong vendor untuk mencapai potensinya. Bagi vendor lainnya, rencana kegiatannya dapat memasukan pemutusan hubungan dengan vendor.  Segmentasi vendor memiliki beberapa manfaat bagi perusahaan, yang pertama adalah meyakinkan alokasi waktu dan sumber daya yang terbatas secara optimal. Kemudian segmentasi juga dapat membantu menentukan hubungan seperti apa yang harus dibentuk untuk berbagai macam vendor. Ketiga adalah membantu mengelola dan mengklarifikasi ekspektasi vendor. Selain itu segmentasi juga dapat memandu membuat strategi negosiasi serta struktur pengelolaan hubungan.


\section{Vendor}
\hspace{1,5cm}Vendor sendiri diartikan sebagai penjual. Karena vendor adalah penjual, pastilah mereka bergerak dalam bidang manufaktur. Sebelum kita bahas tentang fungsi vendor, Sebaiknya kita harus memahami bisnis manufaktur terlebih dahulu. Bisnis manufaktur adalah bisnis yang membuat produk mentah kemudian menjadikan barang setengah jadi yang berharga lebih tinggi. Artinya, bisnis manufakturing memiliki proses membeli yang disebut procurement kemudian menjualnya kepada sales dan marketing. Setiap perusahaan manufaktur pasti telah memiliki vendor sendiri-sendiri. Jadi, vendor akan terus memproduksi barang-barang untuk kemudian dibeli oleh perusahaan yang memproduksi barang.  

\section{SAP}
\hspace{1,5cm}SAP merupakan akronim dari Sistem, Anwendungen, Produkte in der Datenverarbeitung (Sistem, Aplikasi, Produk di Data Proccessing). Berkantor pusat di Waldorf, Jerman, perusahaan yang didirikan pada tahun 1972 ini telah mempekerjakan 29.000 orang lebih dari 50 negara hingga saat ini [6]. SAP secara umum dapat diterjemahkan sebagai sebuah sistem aplikasi yang dikembangkan oleh SAP AG Jerman. Aplikasi ini digunakan untuk memproses semua data yang diperlukan untuk mengelola semua sumber daya yang dimiliki oleh suatu perusahaan. SAP dilengkapi oleh tiga buah modul besar yaitu modul Finance untuk mengurus hal yang berkaitan dengan keuangan perusahaan, Logistic untuk mengurus segala hal tentang barang baik asset bergerak ataupun tetap, dan Human Resource yang digunakan untuk mengurus segala hal mengenai personalia [7]. Ketiga modul tersebut masih bisa di breakdown lagi menjadi submodul yang jumlahnya mencapai puluhan submodul. Finance: Financial Accounting, Treasury, Controling, dsb. Logistic: Materials Management, Sales and Distribution, Plant Maintenance, dsb. Human Resource: Payroll, Time Management, Personel Management, dsb. Selain dilengkapi dengan customizing tools standard, pengguna SAP juga dapat melakukan modifikasi pada aplikasi dan program yang dibangun menggunakan Bahasa pemrograman SAP yaitu ABAP (Advance Business Application Programming).

\section{Pengadaan Barang}
\hspace{1,5cm}Pengadaan barang dan jasa merupakan suatu kegiatan pengadaan dalam hal untuk mendapatkan barang dan jasa di bawah kontrak atau pembelian langsung untuk memenuhi kebutuhan bisnis. Pengadaan dapat mempengaruhi keseluruhan proses arus barang karena merupakan bagian penting yang seharusnya dianggap sebagai fungsi strategis dalam manajemen logistic, dimana dalam pelaksanaan pengadaan ini harus tersedia dalam jumlah yang cukup pada waktu yang tepat [8].

\section{Sistem Pendukung Keputusan }
\hspace{1,5cm}Pada dasarnya SPK merupakan pengembangan lebih lanjut dari Sistem Informasi Manajemen terkomputerisasi yang dirancang sedemikian rupa sehingga bersifat interaktif dengan pemakainya. Interaktif dengan tujuan untuk memudahkan integrasi antara berbagai komponen dalam proses pengambilan keputusan seperti prosedur, kebijakan, analisis, pengalaman dan wawasan manajer untuk mengambil keputusan yangn lebih baik.[9] SPK adalah sistem yang dibangun untuk menyelesaikan berbagai masalah yang bersifat manajerial atau organisasi perusahaan yang dirancang untuk mengembangkan efektivitas dan produktivitas para manajer untuk menyelesaikan masalah dengan bantuan teknologi komputer. Hal lainnya yang perlu dipahami adalah bahwa SPK bukan untuk menggantikan tugas manajer akan tetapi hanya sebagai bahan pertimbangan bagi manajer untuk menentukan keputusan akhir. Dalam menentukan suatu keputusan banyak faktor yang mempengaruhi pengambilan keputusan seorang pengambil keputusan, sehingga dipandang perlu untuk mengidentifikasi berbagai faktor yang penting dan mempertimbangkan tingkat pengaruh suatu faktor dengan faktor yang lainnya sebelum mengambil keputusan akhir.

\section{\textit{Weighted Product}}
\hspace{1,5cm}{Metode Weighted Product (WP) Menurut Sianturi merupakan salah satu metode yang digunakan untuk menyelesaikan masalah. Metode Weighted Product (WP) menggunakan perkalian untuk menghubungkan nilai atribut (kriteria), dimana nilai setiap atribut harus dipangkatkan dulu dengan bobot atribut (kriteria) yang bersangkutan. Menurut Putra Jaya “Metode Weighted Product memerlukan proses normalisasi karena metode ini mengaluhkan hasil penilaian setiap atribut. Hasil perkalian tersebut belum bermakna jika belum dibandingkan (dibagi) dengan nilai standart.  Bobot untuk atribut manfaat berfungsi sebagai pangkat positif dalam proses perkalian, sementara bobot biaya berfungsi sebagai pangkat negatif.}

\hspace{1cm}{Metode Weighted Product menggunakan perkalian menghubungkan rating atribut, dimana rating setiap atribut harus dipangkatkan dulu dengan bobot yang bersangkutan. Proses ini sama halnya dengan proses normalisasi.}
\
\\
Keterangan :
\
\\
$\LARGE \pi$ = Produk \\
Si = or / nilai dari setiap alternatif \\
Xij = nilai alternatif ke -i terhadap atribut ke -j \\
wj = bobot dari setiap atribut \\

Dimana (1) adalah pangkat bernilai positif untuk atribut keuntungan dan bernilai negatif untuk atribut biaya. Untuk perangkingan / mencari alternatif yang terbaik dilakukan dengan rumus berikut: 
\begin{enumerate}
    \item Penentuan nilai bobot W \\
    Wj = Wj \\
    $\large \sum$  Wj
    
    \item Penentuan nilai Vektor S \\
    S = $\large \left (WijAwj . w\right )$  . $\large \left (WinAwn . w\right )$ 
    
    \item Penentuan nilai Vektor V \\
    Vjn = Si \\
     $\large \sum$  Si
\end{enumerate}








        











 